起來，不願做犀牛的港人

起來，不願做犀牛的港人
時事評論員 - 沈舟

因港府修訂《逃犯條例》而逃離香港的林榮基接受傳媒訪問時說，香港人有點像《犀牛》裏面的人。《犀牛》是法國荒誕派劇作家歐仁·尤內斯庫（Eugene Ionesco）的代表作，說的是主角貝蘭吉所在村莊內突然出現一隻犀牛，起初大家並不在意，不料隨後鄰居陸續變成犀牛，因為大家覺得犀牛很美，惟有他不願隨波逐流，企圖保持自己的獨立人格。最後他的妻子也變成犀牛，離他而去。

《犀牛》揭示的主題是，現代社會人類被權力和資本的力量異化，個人不得不放棄獨立思考，使自由的心靈屈從於外界群體的壓迫和欺騙。李怡先生多次談到《犀牛》這部作品，認為香港正在成為一個「人人爭着變犀牛的社會」。他指出，香港今天多數人不會感到生活擔子重到讓人難以承受，但政治荒誕、文明崩解、恬不知恥的謊言洶湧而來，使整個社會見怪不怪，似足荒誕劇《犀牛》中人人爭着要變作犀牛的景象。

當然，也有很多香港人不願當人云亦云的犀牛，不願做黨云亦云的奴隸，剛剛獲刑的佔中九子就是其中的代表。他們大部份都是社會的精英人物，隨波逐流做一個頭角染紅的犀牛，本來就會有一份安穩富足的生活。他們選擇了公民抗命，不懼身陷牢獄，不僅僅是要堅持獨立人格，更重要的是要戳穿犀牛嚎叫是動人音樂這種謊言，聲張社會公義，維護香港穩定。

九子獲刑後，佔中時任警務處長的曾偉雄發聲，稱香港沒有了穩定，就甚麼都沒有。是誰在威脅香港的穩定？中國人大關於政改的8.31決定，是在習近平宣稱中央的權力絕不容許挑戰以及國務院《白皮書》提出對香港實施全面管治權的指導思想下產生的。若中共對香港實施全面管治，一國兩制成為一黨專制的遮羞布，香港還有穩定嗎？

相信中共才是萬分天真

港府目前堅持要修訂《逃犯條例》，人們（包括很多反佔中的商界人士）普遍擔憂，明修棧道，暗渡陳倉，該條例將成為中共推行對香港實施全面管治的利器。建制派們迴避中共不法意圖對香港可能的進犯，辯稱有香港法治把關，可以高枕無憂，這恰恰可以套用陳仲衡法官告誡佔中九子「相信政府會在一夜之間讓步的想法過於天真」的話來回答建制派的觀點：「相信中共會放棄對香港的全面管治是萬分的天真！」

面對修例，林榮基只有選擇逃離香港，但很多人拒絕當犀牛，他們不願放棄做人的尊嚴和自由，28日再次有13萬人參加民陣組織的反修例遊行。林榮基在台灣隔岸呼籲：「呢次你再唔上街，就真係冇得救，要同佢搏命。」他說，若條例最終通過，「我嘅情況會不斷發生」，反問港人「係咪願意放棄？」參與遊行的前全國政協委員劉夢熊說，通過修例只會令香港變成一國一制，修例並非堵塞漏洞，而是令香港失去保障。

《犀牛》劇本結尾，主角貝蘭吉對所有的犀牛說：「我不會追隨你們，我原來是甚麼樣就還是甚麼樣，我是人，一個人。」但他也在猶豫，他傾聽着犀牛的嚎叫，「牠們的歌聲富有魅力，儘管有點冷酷生硬，但確實有迷人之處」，作為一個人，「我多醜啊，誰堅持保存自己的特徵誰就要大禍臨頭」。但最終他表示：「豁出去了！我將自衞，反對你們這些大傢伙，我要保衞自己！我是最後一個人，我將堅持到底！我絕不投降！」

4.28遊行，我見到了許多不願做犀牛的香港人，我看到了香港的希望。

沈舟
時事評論員

上一則
上一則
來自香港監獄的信函 (戴耀廷)

下一則
下一則
反思五四百年風雨 (林海)

最後那個人被犀牛活活踏死